**提圖斯·弗拉維烏斯·維斯帕西亞努斯**（，），[英語化作](../Page/英語化.md "wikilink")**維斯帕先**（），[羅馬帝國弗拉維王朝的第一位](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[皇帝](../Page/羅馬皇帝.md "wikilink")。他是[四帝之年](../Page/四帝之年.md "wikilink")（69年）的最後一位皇帝，結束了自[尼祿皇帝死後](../Page/尼祿.md "wikilink")，帝國18個月以來的戰亂紛爭情勢。在他10年的統治期間，積極與[羅馬元老院合作](../Page/羅馬元老院.md "wikilink")，改革內政，重建經濟秩序。後世普遍對這位皇帝有正面的評價。[Vespasian_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vespasian_01.jpg "fig:Vespasian_01.jpg")

## 早年生平

### 家世與公職生活

維斯帕先的父親「提圖斯·弗拉維烏斯·培特羅」屬於羅馬的[騎士階級](../Page/騎士經濟階級.md "wikilink")，曾在前1世紀的羅馬內戰中擔任過[龐培陣營內的百夫長](../Page/克奈烏斯·龐培.md "wikilink")。[法薩卢斯戰役失敗之後](../Page/法薩卢斯戰役.md "wikilink")，提圖斯逃回家中，後來獲得赦免與退伍，便從事於商業活動。他的母親「維斯帕西婭·波拉」則是出身於[努爾西亞](../Page/努爾西亞.md "wikilink")（即今日的[努爾奇亞](../Page/努爾奇亞.md "wikilink")，此地原為撒賓人的領域）的地方望族。他們生有兩個兒子，長子撒賓努斯，次子則是提圖斯（即後來的皇帝維斯帕先）。9年，維斯帕先出生於撒賓地區的列阿特城，不久之後，維斯帕先的父親過世，維斯帕先由祖母扶養長大。

剛入成年後，維斯帕先對生涯的態度並不積極，經過母親的訓斥之後，才跟隨兄長的腳步開始參與公職生活。他從軍職開始著手，36年他在[色雷斯任軍團司令官](../Page/色雷斯.md "wikilink")，後來以[財務官的身份被派任至](../Page/財務官.md "wikilink")[昔蘭尼和](../Page/昔蘭尼.md "wikilink")[克里特行省](../Page/克里特.md "wikilink")。38年他參與競選營造官，以最後一名勉強選上。在皇帝[卡利古拉執政斯間](../Page/卡利古拉.md "wikilink")，他當上了大法官一職。

在皇帝[克勞狄執政期間](../Page/克勞狄.md "wikilink")（41年），維斯帕先擔任了日耳曼軍團的副將。43年，他被調任參加不列顛戰役，成為軍隊統帥普勞提烏斯手下的副將領。他在當地與敵人進行了30次戰鬥，征服了20多個城鎮和維克提斯島（今日的懷特島）。他因戰功而獲得了凱旋服飾。51年最後兩個月，他以候補資格擔任了[執政官](../Page/執政官.md "wikilink")。63年，他擔任[阿非利加行省總督](../Page/阿非利加省.md "wikilink")。

相傳他在尼祿皇帝執政期間，在一場皇帝本人唱歌的音樂會上打瞌睡，受到皇帝的驅逐。維斯帕先深怕自己將遭受更嚴厲的責罰，便退隱到偏僻小鎮生活。

### 猶太戰役

羅馬派駐於猶太行省的長官為了徵收當地積欠的行省稅，進入[耶路撒冷的猶太神殿](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")，將神殿內的財物抵充稅款。這一舉動在[猶太人的觀點是褻瀆的嚴重行為](../Page/猶太人.md "wikilink")，爆發猶太人的普遍起義。66年，羅馬的敘利亞軍團，協同猶太王國的[希律亞基帕二世進入敉平混亂](../Page/希律亞基帕二世.md "wikilink")，但卻受到挫敗。猶太民族的激進派士氣大振，使得居住在[埃及的](../Page/埃及.md "wikilink")[亞歷山大城](../Page/亞歷山大城.md "wikilink")、[敘利亞的](../Page/敘利亞.md "wikilink")[大馬士革的猶太社群](../Page/大馬士革.md "wikilink")，也出現騷亂的現象。

67年，尼祿決定慎重處理猶太人的起義，他起用了維斯帕先擔任軍團統帥（[蘇埃托尼烏斯認為尼祿猜忌擁有大軍的將領](../Page/蘇埃托尼烏斯.md "wikilink")，於是才任命了家世背景不高的維斯帕先），增派了三個軍團開赴猶太地區；維斯帕先提拔自己的長子[提圖斯為副將](../Page/提圖斯.md "wikilink")。68年，維斯帕先平定了猶太北方，猶太起義軍領袖之一[約瑟普斯投降](../Page/弗拉維奧·約瑟夫斯.md "wikilink")。羅馬軍準備圍攻耶路撒冷，武力鎮壓猶太人的叛亂。

## 登上帝位

### 四帝之年

68年底，羅馬首都發生動亂，尼祿自殺，[加爾巴成為新的皇帝](../Page/加爾巴.md "wikilink")。正在進行猶太戰役的維斯帕先，暫時停止軍事行動。69年初，加爾巴被[奧托所殺](../Page/奧索.md "wikilink")，奧托成為皇帝。但日耳曼軍團不服，自行擁立[維特里烏斯為帝](../Page/維特里烏斯.md "wikilink")。維特里烏斯進軍羅馬，與奧托展開爭雄會戰。維斯帕先此時則是靜觀情勢變化，並未表態支持任何一方。69年4月，[第一次貝德里亞庫姆戰役結束](../Page/貝德里亞庫姆戰役.md "wikilink")，維特里烏斯派戰勝，奧托自殺，維特里烏斯受元老院承認為羅馬皇帝。

戰役結束後，失敗的潘諾尼亞軍團不服，他們聯合了未及參與第一次貝德里亞庫姆的莫埃西亞軍團，以及東方的敘利亞軍團長官[木奇亞努斯](../Page/木奇亞努斯.md "wikilink")，共同擁立猶太軍團的維斯帕先為皇帝。不久之後，埃及行省長官[提比略·亞歷山大也表態](../Page/提比略·亞歷山大.md "wikilink")，公開支持維斯帕先。69年7月1日，維斯帕先稱帝，並進入埃及亞歷山大城坐鎮。

9月，東方軍團進入義大利，與擁獲維特里烏斯的軍隊接觸（也稱為「第二次貝德里亞庫姆戰役」），並攻下了[克雷莫納](../Page/克雷莫納.md "wikilink")。此後，東方軍團連戰皆捷，並在12月進入羅馬城，維特里烏斯則死於羅馬亂民之手（維斯帕先擔任護民官的兄長也因此一動亂遇害）。至此，維斯帕先成了唯一的羅馬皇帝。

### 執政措施

維斯帕先即位之後，展開了一連串社會秩序的重建與財政整理措施。由於一整年的內戰，帝國高層呈現人員凋零的現象，於是維斯帕先自任[監察官](../Page/監察官.md "wikilink")，重新登記與審查元老院貴族與騎士兩個階級的人員，罷黜當中的腐敗份子，並從行省中遴選具有威望的人士進入中央。他還為了符合財產的規定，為元老補足他們不足的差額，並慷慨地給予貧窮執政官的津貼，讓這些精英階層能夠穩定並恢復他們的尊嚴。維斯帕先還整頓了軍中紀律，藉由懲罰和剋扣賞銀等方式，壓抑了士兵的跋扈氣焰。

為了讓解決因內戰而中斷與堆積的訴訟案件，維斯帕先不拘泥於正常的程序，而是用抽籤的方式選定一批特派專員，盡速地解決法庭的案件，特別是歸還戰爭期間受侵奪的人民財產歸還，好讓社會秩序立刻恢復。

維斯帕先為了填補空虛的國庫，儘可能地開拓財源。他恢復了拍賣稅，增加行省的稅捐，增加各種項目服務的收費，並不吝開放官職的購買。不過他也能充份地運用徵收而來的金錢，除了改善精英階級的生活之外，他也重建了許多因天災或戰亂受損的都市，獎掖修辭學與文法教師，慷慨地補助各類型的娛樂事業。

[Sestertius_-_Vespasiano_-_Iudaea_Capta-RIC_0424.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sestertius_-_Vespasiano_-_Iudaea_Capta-RIC_0424.jpg "fig:Sestertius_-_Vespasiano_-_Iudaea_Capta-RIC_0424.jpg")在維斯帕先即位之前，帝國境內仍有兩件起義事件，都在70年結束。掀起整個[高盧地區戰亂的](../Page/高盧.md "wikilink")[巴塔維亞大起義事件](../Page/巴塔維亞大起義.md "wikilink")，由羅馬將領[凱列亞里斯率領正規軍敉平](../Page/凱列亞里斯.md "wikilink")，巴塔維亞族領袖[奇維里斯投降](../Page/奇維里斯.md "wikilink")。另一方面，因內戰而延宕的猶太戰役再度開啟，由皇帝長子提圖斯率領的羅馬軍攻入耶路撒冷，猶太戰役大致終結。羅馬的[雅努斯神廟關閉](../Page/傑納斯.md "wikilink")，象徵羅馬和平再度降臨。

### 身故與繼承

79年，維斯帕先在[坎帕尼亞感染了熱病](../Page/坎帕尼亞.md "wikilink")，他回到了故鄉的莊園避暑，仍在該地處理政務與接見使者。6月23日，因為嚴重腹瀉的身體虛弱的他，仍宣稱「皇帝應該站著死去。」在他堅持並掙扎站直身體時，死在攙扶者的懷裡。

維斯帕先在39年與來自阿非利加的女子「弗拉維婭·多米提拉」結婚，生有三個兒女：提圖斯、[圖密善和多米提拉](../Page/圖密善.md "wikilink")，但女兒和妻子都早已亡故，因此他一生中只有兩個兒子長大成人。此後維斯帕先未再結婚，但卻有幾位情人陪伴。

維斯帕先死後，40歲的長子提圖斯順利繼承他的帝位。

## 評價

由於維斯帕先並非貴族出身，所以他在施政上能夠不拘舊法，以最快的方式穩定秩序、安撫人心。他的態度平易近人，熱衷滑稽和低級趣味，甚至不避諱鄙俗髒話(一個著名的例子為他在重病自知不起時稱「可憐的我啊，快變成神囉」)。對別人的侮辱和敵視從不耿耿於懷或心存報復。維特里烏斯死後，維斯帕先為了他的女兒找了一個出色的丈夫，甚至為她辦置嫁妝。

不過在影響後世最深的作品中，維斯帕先在[塔西佗與蘇埃托尼烏斯筆下](../Page/塔西佗.md "wikilink")，常常冠以「貪財」之名，給人一種[銅臭滿身的形象](../Page/銅臭.md "wikilink")；然而在《[罗马十二帝王传](../Page/罗马十二帝王传.md "wikilink")》裡頭，作者也指出，在國家經過一場動亂之後，「*由於國庫和皇帝金庫空虛，他不得不徵收苛捐和進行敲搾勒索……看來，這種觀點接近於真實，因為他很好地利用了那些不義之財。*」

## 其他

  - [法國的](../Page/法國.md "wikilink")通稱為「」，其名稱乃取自這位皇帝。
  - 西方諺語「錢沒有氣味」（[拉丁語](../Page/拉丁語.md "wikilink")：Pecunia non
    olet，[英語將之翻譯作Money](../Page/英語.md "wikilink") does not
    stink）這句話，與他曾經對源自公共廁所並在市面上販售的尿水開徵「尿稅」的做法有關。

## 參看

  - 塔西佗《歷史》
  - 蘇埃托尼烏斯《十二凱撒傳》

[Category:羅馬皇帝](../Category/羅馬皇帝.md "wikilink")
[Category:弗拉維王朝](../Category/弗拉維王朝.md "wikilink")